# Полчаса практики

## Ссылки и указатели
1. Создать переменную x целочисленного типа, инициализировать её.
2. Создать константную ссылку x\_cref на переменную x, прочитать значение переменной через неё; попробовать изменить значение x\_cref.
3. Создать неконстантную ссылку x\_ref на переменную x, изменить значение переменной x. Проверить значение x, x\_cref, x\_ref.
4. Вывести на печать адрес переменной x.
5. Создать константный указатель x\_cptr, присвоить ему адрес x. Попробовать изменить значение переменной x, используя этот указатель.
6. Создать указатель на константу x\_ptrc, присвоить ему адрес x. Попробовать изменить значение переменной x, используя этот указатель.
7. Создать указатель x\_ptr, присвоить ему адрес x. Изменить значение переменной x, используя указатель.
8. Создать указатель x\_ptr, присвоить ему nullptr. Попытаться записать значение по указателю.

## Массивы
1. Создать массив целых чисел из 3 элементов, инициализировать его разными числами.
2. Создать указатель на нулевой элемент массива. Вывести его на печать.
3. Преобразовать переменную массива к типу указателя на элемент и вывести на печать.
4. Уменьшить значение первого элемента на 1, используя указатель.  
5. Используя арифметические операции изменить указатель так, чтобы он указывал на первый элемент. Вывести значение, на которое указывает указатель, с использованием указателя и оператора [].
4. То же, на 2 элемент.
5. Вернуть указатель на начало массива, используя одну арифметическую операцию.

## Структуры
1. Определить структуру из символа, целочисленной переменной, указателя на такую же структуру.
2. Создать 2 экземпляра структур из п.1, чтобы они ссылались друг на друга.
3. Создать ссылку на одну из структур, изменить содержимое структуры, используя ссылку.
4. Создать указатель на другую из структур, изменить содержимое структуры, используя этот указатель и операторы * и ->.

# Минутка теории
*Рекомендуется к прочтению параллельно с практикой.*

## Ссылка
Для создания переменной-ссылки при объявлении переменной добавляем символ `&` и обязательно инициализируем переменной того же типа:

```cpp
    int x = 42;
    int &r = x;
```
После объявления ссылки обе переменных `x` и `y` обозначают один и тот же объект в памяти. Доступ к объекту по ссылке ничем не отличается
от доступа через обычную переменную. Можно поменять объект, обращаясь к нему по ссылке:

```cpp
    std::cout << x << ' ' << r << std::endl; // 42 42
    y++;
    std::cout << x << ' ' << r << std::endl; // 43 43
```
Ссылки удобны при передаче параметров в функции для того, чтобы избежать копирования или позволить изменить переменную внутри функции.
Подробнее - в упражнении [Передача параметров в функции](functions.md).

## Указатель
Указатель - адрес (номер ячейки) в памяти, где хранится объект. Для создания переменной-указателя при объявлении переменной добавляем символ `*`.
Инициализировать указатель не обязательно, но крайне желательно. Хорошее значение - адрес какого-либо объекта в памяти. Чтобы получить адрес объекта 
в памяти, используем операцию взятия адреса `&`.  Если такого объекта ещё нет или он удалён, стоит присвоить указателю nullptr.

```cpp
    int x = 42;
    int *p1 = &x; // & - получили адрес x
    int *p2 = nullptr; // ни на кого не ссылаемся
```

Для получения доступа к данным по указателю используется операция разыменования указателя `*`. При использовании этой операции следует быть осторожным:
при обращении по указателю, который не указывает на какой-либо объект (например, nullptr), возникнет неопределённое поведение. На практике программа может "упасть" или продолжить работать нестабильно.
По этой причине по возможности в C++ следует предпочитать ссылки как более безопасную альтернативу указателям, поскольку они всегда ссылаются на существующий объект.

```cpp
    std::cout << x << ' ' << *p1 << std::endl; // 42 42
    (*p1)++;
    std::cout << x << ' ' << *p1 << std::endl; // 43 43
    // std::cout << *p2 << std::endl; // так не стоит делать, иначе программа упадёт
```

**Важно!** У символов `&` и `*` по два смысла в C++, которые легко перепутать. Смысл отличается в зависимости от того, используются они при указании типа переменной во время её объявления или при её использовании. При указании типа переменной `&` обозначает ссылку, а `*` - указатель. При использовании `&` обозначает операцию взятия адреса объекта, а `*` - операцию разыменования указателя (применяется только к указателям). Также оба символа можно использовать как арифметические бинарные операции (побитового "И" и умножения), но в этом случае путаницы меньше.

```cpp
    int x = 42;
    int &r = x; // & - ссылка
    int *p = &x; // & - взятие адреса x, * - указатель
    int y = *p; // * - разыменование указателя

    int u = y * (*p); // первая * - умножение, вторая * - разыменование указателя. Приоритеты позволяют опускать скобки
    int v = r & x; // & - побитовое "и"
```

## Массив

Массив - набор объектов, гарантированно лежащих подряд в памяти. Имя массива можно использовать как указатель: присваивать другим указателям, применять операцию разыменования `*`. 
К указателям можно применять арифметические операции, чтобы получить доступ к другим элементам массива 

```cpp
    int a[] = {135431, 135342, 135343, 135344, 135345, 135346, 135347}; // массив из 7 элементов
    int *p = a; // a - тоже указатель
    std::cout << *a << " " << *p << std::endl; // 135341 135341
    p++; // в p теперь адрес второго объекта int, значение самого указателя увеличилось на sizeof(int)
    std::cout << *p << std::endl; // 135342
```

Для удобного доступа к элементам массива можно использовать операцию `[]`. Она эквивалентна доступу по сдвинутому указателю:

```cpp
    int a[] = {135431, 135342, 135343, 135344, 135345, 135346, 135347}; // массив из 7 элементов
    std::cout << *(a+0) << " " << a[0] << std::endl; // 135341 135341
    std::cout << *(a+2) << " " << a[2] << std::endl; // 135343 135343
```

Стоит заметить, что к массиву из N элементов можно обращаться по индексам от 0 до N-1. При обращении по индексу N произойдёт обращение к объекту за границами массива, для которого память не выделена.

В современной практике C++ для создания массивов используются классы из стандартной библиотеки std::vector, std::array.

